_5\. 马克西米利安努力让他的孙子当选国王。他去世了。竞选活动。利奥的政治 1519 年 6 月 28 日查理五世当选。 洛伦佐-美第奇去世。利奥对帕尔马、皮亚琴察和费拉拉的计划。贾姆波罗-巴廖内（Giampolo Baglione）于 1520 年 6 月被处死。 查尔斯抵达德国。在亚琛加冕。宗教改革的进展。沃尔姆斯国会。沃尔姆斯敕令_

伴随着宗教改革的兴起，帝国开展了大规模的竞选活动。马克西米利安不遗余力地促使他的孙子当选罗马国王，并在他身上牢固地确立了哈布斯堡帝国的王位。他希望有朝一日，强大的查理能够重新征服米兰和法属勃艮第，恢复帝国的辉煌。这些庄园并不情愿，部分原因是他们已经被法国收买，部分原因是他们担心查理的世袭权力过大；此外，给一个活着的、尚未加冕的皇帝指定一个继承人也是闻所未闻的。因此，马克西米利安希望加冕。由于弗朗西斯一世阻止他前往罗马，他请求教皇派一名加冕使者带着王冠前往德国。这表明，在罗马帝国开始脱离罗马并成为德意志帝国的时候，罗马帝国加冕礼的神秘思想是如何衰落的。教皇拒绝了这一请求。皇帝驻罗马的大使愤怒地说：罗马宫廷不想给皇帝加冕；好吧，总有一天他会想要加冕的，但再也不能这样做了。马克西米利安于 1519 年 1 月 12 日在奥地利的韦尔斯去世，虽然他的愿望没有实现，但也接近实现了：他是一位令人难忘的君主，文艺复兴时期德意志帝国的代表人物，处于两个时代的交界处，融合了浪漫主义思想和实际的现代性；他是最后一位骑士，也是最早的政治家之一；他创建了第一个国家军队系统，并努力通过宪政改革使分崩离析的帝国机构更加统一和强大，他的努力值得称赞。尽管他的努力是不幸的，但他还是恢复了帝国的理念，唤醒了完全堕落的德意志的好战和民族本能，并在荷兰建立了抵御法国进攻的堡垒。

当然，德意志帝国已经被君主们日益增长的君权所吞噬，变成了一个虚无缥缈的影子。在马克西米利安的统治下，帝国本身是多么的无能和无助。但是，这个衰落的帝国仍然可以将欧洲的统治权赋予能够将它与强大的王冠结合起来的王子。现在，最伟大的君主亨利八世、弗朗西斯一世和查理一世，这三位才华横溢的年轻人，欧洲列强的代表，都渴望获得帝国的尊严。他们的候选资格表明，这是凯撒主义的复兴。欧洲的命运取决于皇权属于法国还是西班牙-哈布斯堡王朝。两个竞争者的实力相当：查理一世统治着更多的土地，但弗朗西斯一世统治着一个繁荣的君主国，其团结的力量是查理分散的异国领土所无法比拟的。一些帝国领地早已通过贿赂赢得了弗朗西斯的青睐。教皇摇摆不定：每个王位请求者对他来说都太强大了，每个人都在意大利有立足之地。虽然教皇在皇帝选举中的影响力不再像以前那样重要，但也并非无足轻重：候选人们都在争夺教皇的选票。教皇的使节凯塔努斯（Caetanus）在韦塞尔敦促帝国的王公们不要选举查理，因为他同时也是那不勒斯的国王，而王室与帝国的统一有悖于克莱门特四世的宪法。虽然利奥假装支持选举弗朗西斯一世，派罗伯特-奥尔西尼家族主教前往德意志，但实际上他只是想让查理和弗朗西斯发生争执，并强制选举第三位德意志小王子。奥格斯堡会议后，利奥和洛伦佐-美第奇建议国王放弃帝国候选人资格，努力选举一位弱小的德意志王子。利奥心目中的人选是萨克森的腓特烈；一些皇室成员也对他青睐有加。但这位高贵的选帝侯认识到自己的实力不足，拒绝了这一荣誉。教皇也推荐了勃兰登堡选帝侯，但他意识到查理的当选是不可避免的。1519 年 1 月 17 日，他与查理缔结了秘密同盟，共同对抗法国的强大势力。当时，对他来说，查理仍然微不足道的个性似乎没有胜利者弗朗西斯那么危险。查理似乎完全被基耶弗尔（Chièvres）勋爵所控制，人们认为他偏袒法国。查理给了利奥很多好处： 他扩大了教皇国的版图，在西班牙和德意志扩展了教廷的权力，以皇权铲除了路德异端。

在日耳曼人的爱国主义面前，法国人的诡辩就不攻自破了，这些诡辩声称帝国首领的国籍无关紧要，或者提到古老的法兰克王朝，就好像查理曼大帝是法国人一样。德国不希望看到一个威尔士人登上萨利安人和霍亨斯陶芬人的宝座。作为勃艮第亲王和西班牙国王，查理曼在这里确实是个陌生人，但他是马克西米利安的孙子，也是一个显赫的帝国王朝的孙子。他重申并增加了祖父对选民的承诺。土耳其势力的威胁、法国的日益强大以及帝国的束手无策，都需要一位拥有强大权力的皇帝：因此，马克西米利安的孙子于 1519 年 6 月 28 日在法兰克福当选。

查理五世当选皇帝是欧洲历史上的一个重大转折点，新的国家和教会关系在此建立。这位运气和权力都非常出众的非凡人物，在他的职业生涯开始时一直低调谨慎，直到法国的野心和傲慢以及教皇的政治迫使他产生了复兴凯撒世界君主制的想法。当这个中世纪的梦想破灭时，欧洲君主制的现代现实在一场可怕的国家冲突之后显现出来。查理五世是一个违背自己意愿和初衷的革命者。他帮助宗教改革摧毁了教皇制度。然后，宗教改革又摧毁了他的凯撒主义。那些拉丁等级制度、帝国和教会永远失去了力量。日耳曼和罗马的文化原则、天主教和新教以及法国和德国之间争夺欧洲霸权的斗争取代了中世纪欧洲的对立。意大利的政治生活也在这一过程中消耗殆尽。

查理五世与其深恶痛绝的对手之间的激战一触即发。法国南北两面都被皇帝的领地佛兰德斯和西班牙所包围，它太强大了，无法容忍在这种基础上重新建立起来的帝国势力，而这位皇帝也太强大了，无法忍受法国的强大及其在米兰的统治。

许多德意志爱国者对查理的帝位充满期待。他们感觉到时代即将改变，历史上所有琐碎的关系都将消失，欧洲的政治将呈现出巨大的规模。一位十九岁的王子将西班牙、佛兰德斯、那不勒斯和西西里岛与德意志联合起来，组成了一个帝国，并自称为 "印度群岛和大洋洲的国王"，他头上的帝国王冠清楚地表明了这一点。一些理想主义者希望恢复霍亨斯陶芬帝国的理想；但冷静的政治家们可以告诉自己，不能指望查理五世实现德意志民族君主制。他们更担心这位皇帝会使德意志罗马化。

在罗马，查理的支持者们欢庆节日。西班牙人和科隆纳举着火把在街上游行，欢呼着："西班牙和帝国"。法国使节们仍如死人一般。教皇本人陷入了沉思。西班牙使节唐-路易斯-德-卡罗斯和唐-希罗尼莫-维希急匆匆地跑来劝他现在就脱离法国，支持皇帝。但对利奥来说，他被迫批准的查理的当选始终是罗马制度的耻辱和失败。它破坏了权力的平衡。查理曼帝国势必会对意大利施加不可抗拒的压力，迟早会将教皇国纳入其势力范围。教皇的处境与那不勒斯和西西里领主腓特烈二世时的处境相似。

对查理当选的承认标志着利奥不再与法国保持联系，而他侄子的去世则促成了这一点。洛伦佐于 1519 年 5 月 4 日去世，比他的法国妻子晚了六天，后者于 4 月 13 日生下了卡特琳娜-美第奇。科西莫的正统血统就此断绝，只剩下洛伦佐的私生子亚历山德罗，这给佛罗伦萨人带来了恢复国家独立的希望。马基雅维利建议教皇恢复佛罗伦萨的自由，尽管是在麦地那的主权之下。但洛伦佐死后，利奥立即派红衣主教洛多维科-罗西（Lodovico Rossi）和朱利叶斯-美第奇（Julius Medici）摄政。他将佛罗伦萨视为美第奇的产业。他将乌尔比诺公国没收给教会，只将蒙特费尔特罗家族的小郡和圣利奥（San Leo）给了佛罗伦萨人，作为对乌尔比诺战争费用的补偿；他将西尼加利亚（Sinigaglia）给了贾马里亚-瓦拉诺（Giammaria Varano）。

他能够将自己的命运与奥古斯都的命运相提并论。他的侄子们都失踪了，他曾想让他们在意大利成为麦地那国王。如果没有米开朗基罗为他们修建不朽的陵墓，他们的名字今天也会被人遗忘。然而，据利奥的好友们说，洛伦佐的死对他来说是幸运的。如果这个无能的裙带关系没有活得更久，如果他是马基雅维利爱国主义希望的人选，那么他很可能会在教皇国走上切萨雷-博尔哈的道路。然而现在，他的死让教皇摆脱了无数的尴尬，包括普遍的裙带关系。虽然教皇国免于被美第奇家族蹂躏，但这片土地仍是战争和动荡的永恒之源。没有一位教皇能够摆脱教皇西斯笃四世、亚历山大六世和尤利乌斯二世的世俗努力给他带来的魔咒。

世俗政治、教皇国和他在意大利的地位仍然是教皇的中心。利奥十世站在两个主要对手之间，摇摆不定，对双方的承诺时而做出，时而食言，一方通过另一方加强另一方，而自查理当选皇帝以来，欧洲所有势力都在行动，建立联盟和反联盟。有人说，虚情假意是美第奇家族的特征，据说利奥十世曾公开宣称，如果与一方结盟，就不能停止与另一方的谈判。红衣主教朱利叶斯-美第奇（Julius Medici）就是这些伎俩的灵魂人物，而他作为教皇也因此惨遭灭顶之灾。将帕尔马、皮亚琴察和费拉拉与教皇国联合起来仍然是利奥寝食难安的念头：手段是战争，威尼斯对此发出了紧急警告：他对能否与皇帝或国王结盟发动这场战争充满了疑虑。1519 年（月份不确定），他与弗朗西斯一世签订了一项条约：他授权法国王子征服那不勒斯，但边境地区和加埃塔将成为教皇国的一部分。作为回报，国王承诺协助征服费拉拉。由于利奥还与查尔斯进行了谈判，他希望利用自己在法国的关系迫使查尔斯做出更大的让步，因此这笔交易并没有最终达成。他让那不勒斯的叙任权取决于他们。

现在，1519 年底，阿方索公爵病倒了，他第一次狡猾地企图夺取费拉拉，亚历山德罗-弗雷戈索主教将率领部队从博洛尼亚进攻费拉拉。当时，只有费德里戈-贡萨加（Federigo Gonzaga）的警觉救了阿方索。公爵甚至将刺客的袭击归咎于教皇；一年后，据说只有一位德国上尉的忠诚救了他。

1520年春，利奥对佩鲁贾暴君的攻击取得了较好的效果。亵渎神明的詹波罗-巴格里奥内（Giampolo Baglione）曾长期光荣地为威尼斯人效力，朱利叶斯二世死后，他再次夺取了自己的家乡。不清楚教皇为何现在才对他采取行动。他这样做的恶意与当初对红衣主教佩特鲁奇的恶意如出一辙。詹波罗将女儿伊丽莎贝塔嫁给了卡米洛-奥尔西尼家族，并在卡斯蒂利昂-德尔拉戈举办了盛大的婚礼。他的儿子奥拉齐奥（Orazio）和新郎一起从罗马赶来，他的另一个儿子马拉泰斯塔家族（Malatesta）则从威尼斯赶来。后来他们听说教皇的军队正在向佩鲁贾进军，便匆忙离开了。詹波罗回到了佩鲁贾，并在那里集结了军队。令人费解的是，这个曾经躲过博尔哈陷阱的人，怎么会被教皇的陷阱所诱惑。带着教皇的担保信，依靠奥尔西尼家族，他前往罗马。3 月 17 日抵达罗马后，他被告知教皇就在圣天使城堡：他匆忙走进这座敞开的坟墓，从此再也没有离开过。据说他在酷刑下的供词揭示了可怕的秘密。詹波罗于 6 月 11 日被斩首，然后被埋葬在圣玛丽亚-特拉斯蓬蒂纳。他的儿子们先是逃到那不勒斯王国，然后又逃到威尼斯。他们的叔叔詹蒂莱-巴廖内（Gentile Baglione）成为了佩鲁贾政府的首脑。

与此同时，查理在西班牙，卡斯蒂利亚和阿拉贡的议会已经开始反抗他们的佛兰德领主。他的处境十分危险；在巩固统治之前，他需要和平。他必须寻求盟友，首先是赢得教皇的支持。尽管国内局势紧张，他还是于 1520 年 5 月 20 日离开了西班牙，在那里他任命红衣主教哈德良为摄政王，前往佛兰德斯，然后前往德意志。他首先想争取虚荣的亨利八世（他姑姑阿拉贡的凯瑟琳的丈夫）的支持，使这位国王与弗朗西斯一世在加莱安排的会议变得无害。他在多佛尔会见了亨利八世，并达到了自己的目的：特别是沃尔西，他通过抚恤金和其他许诺完全赢得了查理的支持。随后，他前往德国。1520年10月22日，他在亚琛加冕：在科隆，他宣布将于1521年1月6日在沃尔姆斯举行第一次国会。

当时，德国正被教会运动广泛地煽动着。教皇于 1520 年 6 月 15 日取缔了路德。埃克在罗马要求并获得了这份仓促的诏书，并以圣座大使的身份将其带到了德国。他和使节亚历山大（Aleander）、卡拉乔洛（Caracciolo）在这里公开宣布了这一诏书。

除了将德国人的义愤之火煽向熊熊烈火之外，它别无其他作用。自由精神的嘲弄讥讽了它，自由的呼声淹没了它。路德呼吁召开议会；他发表了两篇强有力的文章，第一篇是8月份的《致德意志民族的基督教贵族》，另一篇是10月份的《论教会的巴比伦囚禁》。这两篇文章产生了强大的影响。一场思想风暴席卷了整个德意志，在此之前，这样一场风暴从未在道德上如此深刻地撼动过一个民族：自基督教出现以来，从未有过这样一场革命，如此有力地重塑了整个民族的生活。路德否定了整个法律宪法、天主教会的整个教义结构、它的崇拜和神职、它的财产和物品，要求归还基督教新教、窃取会众的权利，并为德国建立一个以主教为首的国家教会。12 月 10 日，这位大胆的人将放逐诏书扔进了维滕贝格的火葬场。就这样，他永远地离开了教皇。从那天起，德国人民献身于反对一切良心暴政的斗争；他们被召唤成为世界的精神领袖。正是这个真诚而忠诚的民族，粉碎了腐朽的罗马帝国，建立了日耳曼帝国，提升并巩固了罗马的教皇制度，几个世纪以来在意大利为基督教共和国的伟大文化理想献出了自己的鲜血：现在，它愤怒地撕碎了自查理曼大帝以来将它与罗马及其堕落的教皇制度捆绑在一起的坚固的历史枷锁。

伟大的改革者成为了一个国家的力量。曾经最辉煌的德意志皇帝在与罗马教皇的斗争中不幸殒命，因为他离开了自己民族的土地。现在，一位德意志人民的儿子在同样的斗争中取得了胜利，因为祖国的土地赋予了他安泰的力量。路德身上体现了德意志的全部道德本质。在这个人的心中，我们历史上最珍贵的宝石，寄托着德意志人民的命运。正如圣座大使在给教皇的信中所说的那样，没有一支军队能够将这位修道士从他的祖国夺走，并用武力将他带到罗马。各种情况如此奇妙地联系在一起，以至于路德可能成为世界政治的杠杆。马克西米利安已经说过：路德有朝一日会成为我对付这些敌人（教皇）的工具；查理也意识到了这一点。年轻的皇帝目前正在与教皇进行最激烈的谈判，因为斯福尔扎的前宰相吉罗拉莫-莫罗内（Girolamo Morone）和帝国驻罗马大使唐-胡安-曼努埃尔（Don Juan Manuel）正在努力说服利奥与查理缔结同盟，目的是将法国人驱逐出米兰。在米兰，皇帝想让已故马西米里亚诺-斯福尔扎的弟弟弗朗切斯科-玛丽亚（Francesco Maria）成为公爵：通过帕尔马和皮亚琴察，甚至费拉拉，最后通过在德意志铲除异端，他想买到教皇珍贵的联盟。

1521 年 1 月 3 日，利奥发布了针对路德及其追随者的诅咒。2月，查理五世来到沃尔姆斯令人难忘的帝国议会，第一次出现在他的人民面前。人民迫不及待地等待着他：他们渴望从教会和国家难以容忍的状况中解脱出来。民族运动的领袖胡滕（Hutten）和锡金根（Sickingen）在卡尔前往莱茵河时曾呼吁他领导国家，将德意志再次提升为世界第一强国，与它的两大敌人法国和罗马进行斗争：届时，他将看到整个德意志人民在他的旗帜下热情高涨。这样一来，德国人就像但丁和彼特拉克时代的意大利人一样，他们像被蹂躏的祖国的救世主一样渴望着皇帝的到来。马克西米利安的孙子与日耳曼人的性格格格不入，尽管他的身形看起来像日耳曼人：中等身材，面色苍白，前额清秀，眼睛湛蓝，下嘴唇轻蔑地突出，说话单调而忧郁；他痰多的五官里没有心声。这位伟大的政治家除了举止稳重、沉默寡言之外，没有任何言行举止透露出他的心思。除了确保他所拥有的土地的统治外，他没有更伟大的计划。他的其他任务是：在德国驯服无政府主义的宪法和教会革命，在东方对付可怕的土耳其势力，在西方对付法国不安分的野心。法国诱使他发动战争。他想发动战争，但却是与年轻的德意志劝他脱离的教皇结盟。帝国的合法理念、对天主教土地的占有以及他自己的信仰使他永远地与宗教改革分离了。对他们来说，幸运的是他没有带头，因为在皇帝的手中，宗教改革就会被篡改。在与皇权和教权的可怕战争中，它不得不为自己的存在而战，以便继续成为人民的自由财产。它撕裂了德意志，没有皇帝，它就无法成为一个完全的民族；它打开了法国的边界，通过三十年战争，它在很长一段时间内耗尽了德意志的力量。但是，正是她永不停息的精神，焕发了民族的全部生机，在经历了三个世纪的过程之后，德意志实现了政治改革，成为了一个民族帝国，其国家观念和权力比查理五世那个庞大的世界帝国更加道德和伟大。

当皇帝在使节亚历山大（Aleander）的陪同下前往沃尔姆斯时，他已经做好了牺牲路德的准备，因为他在罗马的大使告诉他，与教皇的联盟即将达成。1521 年 4 月 16 日，路德带着帝国的安全通行证抵达。狂热的阿兰德要求将他置于帝国禁令之下，但议会要求对他进行审讯。4 月 17 日和 18 日，路德在沃尔姆斯大教堂的皇帝、王公和议会面前宣布了一个道德自由人的不可战胜性，这两天是德国精神史上最耀眼的日子，是整个人类历史上不可磨灭的胜利。

5 月 26 日，皇帝签署了亚历山大（Aleander）撰写的《八国联军宣言》，这是一份措辞极其粗暴的诏书，命令将欧洲最伟大的人物作为路西法的化身予以消灭。这份文件没有提交给议会，因为议会中的大多数人已经离开，它不具备法律形式。在罗马，路德被焚为灰烬；人们相信，一切都已成为过去。利奥决定从法国辞职并公开与皇帝结盟，很大程度上就是为了这份诏书。然而，皇帝非常清楚地意识到，消灭路德将使他失去对抗这位多变教皇的有力工具。胡斯的时代在德国结束了；《沃尔姆斯敕令》仍是一纸空文。在瓦特堡城堡的安全寂静中，宗教改革者任凭第一场风暴过去。

宗教改革的历史，即基督教的复兴和德意志民族精神对文化世界的新塑造，并不属于中世纪罗马城的历史。路德的伟大身影只矗立在它的边界，被过去帝国时代的反光照亮。从亨利四世（Henry IV）和布雷西亚的阿诺德（Arnold of Brescia）一直延续到路德的吉贝尔派（Ghibellines），在他身上获得了历史性的结果。宗教改革从理论上和实践上终结了教皇的普世权力，并结束了作为一个世界时期的中世纪。当人类发现生命的伟大原则之一时，就会达到这样一个阶段，而这些原则就像自然法则一样简单。如果我们回顾一下基督教会从使徒的象征到利奥十世的组织结构。我们就会看到人类智力劳动中最连贯、最伟大的作品：数百年不间断的思想进程的沉淀；智慧、知识和情感的巨大产物；民族和时代的天才和疯狂；一个由习俗、公式、神秘和象征、光明和黑暗的梦想、权利和僭越、真理和虚构、无数法律、秩序和社会组成的难以想象的体系： 所有这些构成了一个道德整体，围绕着一个神秘的中心，这个中心是如此的宏伟，以至于这个教会的宇宙甚至超越了其他世界的天际。在这一奇妙的创造物成长和存在了一千五百年之后，德国精神发现，人类可以省去这一巨大的极乐形式装置，而不失为一个虔诚的宗教徒和基督徒。这是教会创立以来最伟大的发现。宗教改革通过在良知中加深宗教关系来简化宗教关系。它将基督教思想从中世纪的物质化中解放出来。它净化了教会的崇拜、教义和组织，剔除了神话、经院哲学和等级专制所积淀的许多东西。它发现基督教是一个在时间长河中被改写了数千次的拼贴纸，并恢复了其几乎无法辨认的原始文字--福音书。它将人类的理性、良知和人格法则、科学和国家从超自然权威的魔咒中解放出来。她的勇气在那个时代是令人钦佩的：她放弃了世界上最伟大的机构--教皇制度，她只承认教皇制度是教会政治专制主义，是人类精神发展的敌人。她认为欧洲只是一个大规模的罗马教会国家，这也永远摧毁了拉丁世界体系的专制主义。皇帝和教皇的联盟徒劳无功。

看到世界上最令人肃然起敬的废墟，那些声称一般理想的世俗形式在时间的变迁中永恒延续，而不是将其理解为历史精神无限进步中的一个变化的事物，不承认与此相关的整个基督教会有朝一日只是作为人类众多发展形式之一而出现的人，仍然会感到痛苦。如果他们谴责宗教改革的无节操，因为它非但没有更新伟大的母教会，反而粗暴地分裂了它，那就让他们说明，改革教会首脑和成员的任务是如何与无懈可击的教皇的全能相容的，查理曼基督教共和国的统一是如何在查理五世时代得以维持的，在查理五世时代，现代生活的基本法则--良心自由--得以找到。在为生存而斗争的时代，宗教改革有可能僵化为一个与国家君主政体结盟的新教教皇教会，而在经历了许多畸变之后，宗教改革最终以宽容的原则取得了胜利，这与一般的探究性思想自由一样，为宗教改革思想开辟了精神生活中不可估量的领域，通过这些领域，宗教改革在道德上更新了世界。三个世纪以来欧洲的整个伟大运动都是宗教改革的结果。从其内在原则中流淌出无穷的文化能力，幸运的是，也流淌出教会的弱点，即在历史上迅速解体为特殊教会。作为一种教会形式，新教只是世界宗教生活中一个不完美的阶段，当它的使命完成时，它将融入新的形式。这项任务过去是、现在仍然是对等级制度和教条主义精神的合理改造，它的不断延续无可辩驳地完成了这项任务。宗教改革的伟大戏剧尚未完成。为了创造新的生命，它将世界置于两个对立面之中，这两个对立面仍在进行着激烈的斗争。如果说它们在新的世界形式中的最终和解对我们来说仍然是一个深奥的谜，那么它将永远不会再是天主教的教皇教会。

德国宗教改革给罗马人和意大利人留下深刻印象，首先是因为它的政治原则。当教会的世俗权力在他们的土地上像孵化器一样潜伏时，他们看到了教皇制在德意志是如何被抛弃的，教会封建制是如何被废除的，以及王公们是如何将整个领土世俗化的。在阿尔卑斯山之外，他们看到萨沃纳罗拉和马基雅维利的思想成为现实，一种新的国家理念在消除封建教会权力的基础上出现。对意大利人来说，吉贝尔派的这一原则比称义学说或任何其他神学问题都更容易理解。他们最伟大的政治家憎恨世俗的教皇制度，将其视为祖国的邪恶；他们憎恨神职人员，将其视为道德败坏的根源。从马基雅维利、吉恰尔迪尼和维托里的学派中流淌出了意大利国家的民族思想，在我们的时代，加富尔赋予了这种思想以公式。圭恰尔迪尼哀叹自己作为教皇国的 "天敌"，却因环境所迫而不得不为教皇服务。"他说，"我在一些教皇那里的地位，迫使我出于个人考虑而投身于他们的伟大事业，无论如何，我都会像爱我自己一样爱路德，不是为了放弃基督教的传统教义，而是为了看到这群不义之人各就各位，也就是说，他们要么没有恶行，要么没有权威"。在另一处，他重复了这句话，说："从事物的本质来看，我一直希望教皇国垮台，命运迫使我为两个教皇的伟大而努力；如果没有这个考虑，我会爱路德胜过爱我自己，因为我希望他的教派能够推翻这个不虔诚的祭司暴政，或者至少瘫痪它的翅膀。" "有三件事，"同一位政治家说，"我想在死前看到，但我怀疑我是否能活着看到其中哪怕一件：佛罗伦萨有一个秩序井然的共和国，意大利从野蛮人手中获得解放，世界从这些邪恶的司铎手中获得解放。" 但是，德国的伟大榜样与意大利擦肩而过，因为这个国家甚至连政治改革的想法都没有力量或成熟。在经历了 350 年的苦难和艰辛之后，国家的改革原则才获得了足够的力量，使神学与政治分离，废除了教皇国，使罗马脱离了教皇的权力，并将其转变为一个统一的、摆脱了异族统治的意大利的首都。意大利的这一奇迹要归功于新教德国的崛起。
